\chapter{Modelagem da computacional}

Neste capítulo serão apresentados os aspectos para o desenvolvimento da ferramenta, como os pré-requisitos, escolhas das ferramentas, decisões de modelagem, e as práticas adotadas no processo.

\section{Boas práticas para computação científica}

\citeonline{Wilson2014} apresenta um conjunto de boas práticas a serem adotadas no desenvolvimento de softwares de cunho científico. A seguir é apresentado o resumo do autor sobre essas práticas:

% \vspace*{1.5cm}
\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced]

\begin{enumerate}
\item Escreva programas para pessoas, não para computadores.
    \begin{enumerate}
        \item Um programa não deve exigir que seus leitores mantenham mais de um punhado de fatos na memória de uma só vez.
        \item Torne os nomes consistentes, distintos e significativos.
        \item Tornar consistente o estilo e a formatação do código.
    \end{enumerate}

\item Deixe o computador fazer o trabalho.
    \begin{enumerate}
        \item Faça o computador repetir tarefas.
        \item Salve comandos recentes em um arquivo para reutilização.
        \item Use uma ferramenta de construção para automatizar fluxos de trabalho.
    \end{enumerate}

\item Faça alterações incrementais.
    \begin{enumerate}
        \item Trabalhe em pequenos passos com feedback frequente e correção de rumo.
        \item Use um sistema de controle de versão.
        \item Coloque tudo o que foi criado manualmente no controle de versão.
    \end{enumerate}

\item Não se repita (ou repita outros).
    \begin{enumerate}
        \item Todos os dados devem ter uma única representação oficial no sistema.
        \item Modularize o código em vez de copiar e colar.
        \item Reutilize o código em vez de reescrevê-lo.
    \end{enumerate}

\item Planeje erros.
    \begin{enumerate}
        \item Adicione asserções aos programas para verificar seu funcionamento.
        \item Use uma biblioteca de testes unitários pronta para uso.
        \item Transforme erros em casos de teste.
        \item Use um depurador simbólico.
    \end{enumerate}

\item Otimize o software somente depois que ele funcionar corretamente.
    \begin{enumerate}
        \item Use um \textit{profiler} para identificar gargalos.
        \item Escreva o código na linguagem de nível mais alto possível.
    \end{enumerate}

\item Documente design e finalidade, não a mecânica.
    \begin{enumerate}
        \item Documente interfaces e razões, não implementações.
        \item Refatore o código, em vez de explicar como ele funciona.
        \item Incorpore a documentação do software no próprio software.
    \end{enumerate}

\item Colabore.
    \begin{enumerate}
        \item Use revisões de código de pré-\textit{merge}.
        \item Use a programação em pares ao interar alguém novo e ao lidar com problemas particularmente difíceis.
        \item Use uma ferramenta de acompanhamento de problemas.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

Em observância à estas práticas algumas decisões foram tomadas quanto ao desenvolvimento desta ferramenta:

\begin{itemize}
    \item Paradigma de programação: 
    \item Linguagem de programação:
\end{itemize}